\chapter{总结与展望}

本文面向船用螺旋桨模态频率快速预测问题，围绕“有限元高精度仿真—模态测试验证—机器学习快速预测”这一技术路线开展研究。通过建立螺旋桨干/湿模态有限元仿真规程、开展模态测试验证，并构建干模态频率数据库，训练机器学习预测模型，最终形成了基于干模态预测结果和附连水修正系数的湿模态频率快速预报方法。

在螺旋桨模态仿真方面，本文在有限元模态分析理论的基础上，建立了螺旋桨干模态与湿模态仿真计算规程。针对螺旋桨几何形状复杂、叶片厚度变化明显、局部模态对网格质量敏感等特点，从网格类型、网格尺寸、材料参数设置和求解流程等方面进行了规范化分析，确定了适用于螺旋桨干模态计算的有限元建模方法。在湿模态仿真方面，建立了结构域与流体域耦合模型，通过声学流体单元和结构-流体界面约束实现湿模态频率求解。以 DTMB4382 型螺旋桨为对象，应用该规程开展干/湿模态计算，获得了前 20 阶干模态频率和湿模态频率，并计算得到前 20 阶附连水频率修正系数，为后续湿模态快速预测提供了基础。

在数据库构建方面，本文基于参数化建模和自动化仿真技术，实现了螺旋桨干模态频率数据库的自动化构建。通过 Python 与 CadQuery 生成螺旋桨三维实体模型，利用 HyperMesh 批处理脚本完成模型导入与网格自动划分，并借助 Abaqus Python 脚本实现模态分析任务自动提交、结果读取和数据汇总。该流程将几何建模、网格划分、有限元求解和频率提取等步骤串联起来，形成了较完整的自动化仿真流程，构建了干模态频率数据库，为后续机器学习模型训练提供了数据基础。

在螺旋桨模态测试方面，本文在讲述模态测试基本原理的基础上，开展了螺旋桨干模态与湿模态测试研究。针对高阶湿模态测试中存在的振型复杂、模态成簇、频响峰值衰减和信噪比较低等问题，建立了基于移动力锤法、加速度响应频响函数测试和模态参数辨识的测试流程。分别以某 10 叶螺旋桨和某 7 叶螺旋桨为对象，开展空气中和水中条件下的模态测试，获得了不同螺旋桨在干/湿模态下的频率与振型特征。其中，对 7 叶螺旋桨进一步开展干/湿模态有限元计算，并将仿真结果与测试结果进行对比。结果表明，计算频率与测试频率吻合较好，主要振型对应关系明确，说明本文建立的有限元仿真规程能够较准确地反映螺旋桨干/湿模态动力学特性。

在机器学习预测方面，本文基于干模态频率数据库开展模型训练。首先采用 Pearson 相关系数和 Spearman 相关系数分析原始几何参数与模态频率之间的关系，筛选出相关系数均大于 0.1 的 24 个几何参数作为模型输入，实现输入变量降维。随后，分别训练随机森林回归、梯度提升回归、高斯过程回归和多层感知机四种模型，并采用随机搜索算法进行超参数优化。利用 MAE、RMSE、$R^2$ 和 MAPE 四种指标对模型性能进行评价后发现，多层感知机模型表现最优，其测试集整体 MAE 为 5.133937，RMSE 为 7.445019，$R^2$ 为 0.996914，MAPE 为 1.889931\%。该结果说明 MLP 能够较好学习螺旋桨关键几何参数与前 20 阶干模态频率之间的非线性映射关系，预测结果与有限元计算结果吻合程度较高。最后，本文将 MLP 预测得到的干模态频率与附连水频率修正系数结合，提出了以螺旋桨几何参数为输入、以干模态频率预测为基础，并结合附连水系数进行频率修正，最终获得湿模态频率的快速预测流程。

不足与展望：本文仍存在一些不足。首先，本文主要完成了螺旋桨前 20 阶模态频率预测，尚未对更高阶局部模态进行系统建模；其次，湿模态频率主要通过干模态预测结果与附连水修正系数相乘得到，预测精度受修正系数适用范围限制。后续可在计算资源充足的条件下，进一步构建“螺旋桨几何参数—湿模态频率”数据库，直接训练湿模态预测模型，并结合更多试验数据提高模型的泛化能力和工程适用性。

本文建立了从螺旋桨高精度有限元仿真、试验验证、自动化数据库构建到机器学习快速预测的完整研究路线。该方法能够在一定程度上减少传统有限元方法在多方案分析中反复建模和求解的计算成本，提高螺旋桨模态频率评估效率，为船用螺旋桨结构设计、模态避频分析和湿模态快速预报提供了一种可行的工程方法。
